<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
  <rss version="2.0"><channel> 
				<title>RSS BettaFish Store's </title> 
				<description>Menyediakan Ikan Cupang berkualitas, indah dan sehat</description>
				<link>http://localhost/bettafishstore</link> 
				<language>id-id</language><item>
						                <title>5 Manfaat Daun Ketapang Untuk Ikan Cupang</title>
						                <link>http://localhost/Ecommerce-BettaFishStore/berita/detail/5-manfaat-daun-ketapang-untuk-ikan-cupang</link>
						                <description>Bagi pemelihara ikan cupang pasti tidak asing dengan daun ketapang. Ternyata daun dari tanaman spesies terminalia catappa memiliki banyak manfaat bagi ikan cupang.

Bagi pehobi cupang, ketapang disebut sebagai ‘daun ajaib’. Dilansir dari lindungihutan.com, pohon ketapang merupakan tumbuhan asli Asia Tenggara hingga Australia bagian Utara. Ketapang juga bisa ditemukan di Amerika Tengah, Amerika Selatan, Afrika Timur, Afrika Barat, Pakistan, India dan Madagaskar.

Di Indonesia, ketapang tersebar di berbagai daerah. Ketapang tumbuh mulai dari dataran rendah hingga tinggi. Baik di hutan primer atau puns ekunder hingga campuran.  Secara umum, pohon ketapang tumbuh di kawasan tropis terutama daerah tropis beriklim lembab.

Lantas, bagaimana keistimewaan dari ketapang bagi ikan cupang? Yuk simak:

 

1. Jika diletakkan di dalam akuarium, ikan cupang merasa di dalam habitat
Jika kalian pergi ke penjual ikan cupang, tidak heran jika masing – masing akuarium ditaruh dengan daun ketapang yang sudah kering. Ada anggapan, ketapang membuat kondisi air menjadi seperti habitat cupang.

Berbagai sumber menyebut asal-usul ikan cupang sebagian besar dari wilayah di Asia dengan habitat asli kolam dangkal dan persawahan. Jika direndam ke dalam akuarium, air akan menjadi kuning. Perbedaan jelas terlihat antara akuarium cupang dengan ketapang dan yang tidak.Ikan terlihat lebih aktif berenang jika di dalamnya ada daun ketapang. Sementara, akuarium yang tidak ditaruh ketapang, cupang memiliki pergerakan yang lebih sedikit.

 

2. Ketapang membuat ikan lebih sehat
ketapang diklaim memiliki sifat anti-parasit, anti-bakteri dan anti-jamur. Kandungan ini membuat air bebas patogen. Tentunya, air bebas patogen akan membuat ikan yang lebih sehat. Banyak yang percaya ketapang juga membuat cupang lebih mudah bertelur.

 

3. Ketapang bisa mengobati luka pada cupang
Cupang dikenal sebagai ikan petarung. Bukan tanpa alasan, di beberapa daerah masih memiliki kebiasaan melaga cupang. Itu juga yang membuat cupang dikenal sebagai ikan laga.

Setelah bertarung, biasanya cupang akan terluka. Ternyata air rendaman ketapang bisa mengobati luka. Efek ini sudah dibuktikan banyak peternak atau pun pehobi cupang.

Zat tanin yang dilepaskan oleh ketapang dipercaya dapat membunuh bakteri, jamur dan virus, dan memungkinkan ikan yang terluka untuk sembuh lebih cepat. Bahkan, daun ini juga disebut-sebut lebih baik daripada antibiotik dan obat lain, saat melawan bakteri dan jamur di peternakan ikan komersial.

 

4. Tempat Untuk Bertelur
Ketapang juga punya manfaat sebagai tempat untuk cupang melepas telurnya. Di habitat, ikan melepaskan telur di atas atau di bawah daun yang berguguran. Ini dilakukan untuk menyembunyikan telur dari predator.

 

5. Mencegah Stres dan Mempercantik Ikan
Zat tanin pada ketapang bermanfaat untuk mencegah dan mengobati cupang yang stres. Tentunya ini akan membuat ikan semakin sehat. Ikan cupang yang sehat akan memengaruhi pada perubahan warna pada sisiknya. Terlebih jika pH air sesuai dengan kadarnya. Peletakan ketapang akan membuat warna ikan semakin cantik.
</description>
					                </item><item>
						                <title>Cara Ternak Ikan Cupang Untuk Pemula</title>
						                <link>http://localhost/Ecommerce-BettaFishStore/berita/detail/cara-ternak-ikan-cupang-untuk-pemula</link>
						                <description>Cara ternak ikan cupang dapat menjadi hobi yang menyenangkan dan menguntungkan jika dilakukan dengan benar. Dengan melakukan persiapan yang baik dan memberikan perawatan yang tepat, peternak dapat menikmati keindahan ikan cupang dan hasilnya. Namun ingatlah untuk selalu belajar dan mengevaluasi kondisi ikan cupang, agar anda dapat menjaga kesehatan ikan cupang yang baik. Berikut cara ternak ikan cupang.

1. Pemilihan Akuarium
Cara ternak ikan cupang yang pertama adalah menyediakan tempat yang cukup besar untuk menampung ikan cupang. Ikan cupang memang jenis ikan yang mampu bertahan dalam lingkungan yang buruk saat berada di alam liar. Namun saat dipelihara, ikan cupang membutuhkan akuarium dan filter yang memadai agar tidak stres yang dapat memicu kematian. 

Pastikan akuarium mendapat cahaya matahari yang cukup atau menggunakan lampu tambahan untuk menyediakan cahaya yang cukup. Anda juga harus memastikan bahwa tempat tersebut tidak terkena sinar matahari langsung selama siang hari, karena ini dapat menyebabkan suhu air yang terlalu tinggi dan merugikan ikan.

 

2. Persiapkan Peralatan
Peternak cupang akan memerlukan beberapa peralatan, seperti filter, pompa, lampu, dan termometer. Pompa digunakan untuk menjaga aliran air dan menjaga kualitas air tetap baik, sementara filter digunakan untuk menyaring debu dan kotoran dari air. Lampu digunakan untuk menyediakan cahaya yang cukup, dan termometer digunakan untuk mengukur suhu air.

 

3. Pemilihan Indukan
Cara ternak ikan cupang selanjutnya adalah memilih indukan ikan cupang yang ingin diternakan. Ada beberapa jenis ikan cupang yang tersedia di pasaran, seperti ikan cupang hias, ikan cupang air tawar, dan ikan cupang air asin. Pilih jenis yang sesuai dengan kondisi lingkungan lokasi budidaya yang tersedia. Ikan cupang air tawar cocok untuk budidaya di dalam ruangan, sementara ikan cupang air asin cocok untuk budidaya di luar ruangan.

 

4. Persiapkan Pakan
Ikan cupang memerlukan pakan yang cukup seperti makanan kering, makanan cair, atau makanan hidup seperti daphnia atau artemia. Makanan kering seperti pellet atau serbuk dapat diberikan sebagai makanan utama, sementara makanan cair atau makanan hidup dapat diberikan sebagai makanan tambahan. Peternak  juga harus memastikan bahwa ikan cupang mendapatkan cukup protein dan vitamin untuk tumbuh dan berkembang dengan baik.

 

5. Perawatan
Cara ternak ikan cupang selanjutnya adalah melakukan perawatan. Pastikan untuk membersihkan aquarium dengan rutin, mengganti air secara berkala dan menjaga kualitas air tetap baik. Jangan meletakkan terlalu banyak tanaman atau dekorasi di dalam aquarium, karena ini dapat menyebabkan kualitas air menurun. Juga pastikan untuk memberikan ikan cupang cukup istirahat dan privasi dengan memberikan beberapa tempat untuk bersembunyi.

 

6. Pembiakan
Apabila ingin mengembangbiakan ikan cupang, pastikan memiliki jenis indukan yang sesuai dan memberikan kondisi yang sesuai untuk pembiakan. Ikan cupang akan membutuhkan tempat yang lebih besar dan kondisi yang lebih baik untuk berkembang biak. Peternak juga harus memberikan pakan yang lebih baik dan lebih banyak untuk ikan yang sedang berkembang biak.

 

7. Pemeriksaan Kesehatan
Lakukan pemeriksaan kondisi kesehatan ikan cupang secara berkala. Pemeriksaan dapat dilakukan dengan cara melihat bagian tubuh ikan, seperti warna tubuh, gerakan, dan nafsu makan. Jika terlihat tanda-tanda yang mencurigakan, segera konsultasikan dengan ahli ikan atau dokter hewan untuk mendapatkan saran dan perawatan yang tepat.
</description>
					                </item><item>
						                <title>Perbedaan Induk Jantan Dan Betina Ikan Cupang</title>
						                <link>http://localhost/Ecommerce-BettaFishStore/berita/detail/perbedaan-induk-jantan-dan-betina-ikan-cupang</link>
						                <description>Ikan cupang jantan memiliki warna tubuh yang lebih cerah, sirip yang terlihat mengembang dengan indah dan bentuk tubuh yang lebih panjang dan ramping, sedangkan ikan cupang betina memiliki warna tubuh cenderung pucat, sirip tidak selebar ikan cupang jantan, dan bentuk tubuh ya pendek dan gemuk. 

Selain itu, gerakan dari ikan cupang jantan sangat agresif, dibandingkan dengan betina gerakannya sangat lamban. Sifat agresif ini diperlihatkan ketika ikan jantan bertemu dengan ikan jantan lainnya ataupun ikan betina yang kemudian akan membuka operculum dan seluruh siripnya sehingga akan memperlihatkan kejantanannya Ikan Jantan memiliki kebiasaan yakni akan membuat gelembung gelembung dipermukaan air ketika sudah memasuki fase dewasa. (Atmadjaya, 2008). 

Pada ikan cupang betina umumnya perut memang lebih gemuk dan sering kali terlihat bayangan telur-telurnya. Ikan cupang memiliki bintik putih di bagian perutnya atau yang disebut dengan eggtube/ovipositor. Tubuh ikan cupang jantan dapat mencapai 5-9 cm, sedangkan ikan cupang betina ukurannya lebih pendek (Kottelat et al., 1993).
</description>
					                </item><item>
						                <title>Jenis Ikan Cupang yang Harus Kamu Ketahui</title>
						                <link>http://localhost/Ecommerce-BettaFishStore/berita/detail/jenis-ikan-cupang-yang-harus-kamu-ketahui</link>
						                <description>Ikan cupang merupakan ikan air tawar yang berasal dari genus Betta. Para penggemar ikan cupang membagi ikan ini ke dalam tiga golongan, yaitu Ikan Cupang hias, Ikan Cupang aduan, dan Ikan Cupang liar. Sementara itu, ikan cupang hias dibagi lagi menjadi beberapa jenis, yaitu Halfmoon, Crowntail, Double Tail, Plakat Halfmoon, dan Giant.

Sedangkan, untuk jenis ikan Cupang secara variasi genetik, sangat sulit untuk dihitung dengan angka. Pasalnya, perkembangan variasi ikan ini dari segi bentuk dan warna terbilang cukup pesat.

 

Keistimewaan Ikan Cupang :

1. Bentuk dan Warna yang Unik

Bentuk dan warnanya yang unik menjadi keistimewaan pertama ikan cupang. Tak sedikit para pecinta akuatik yang menilai bentuk Ikan ini sangat imut. Menariknya lagi, keistimewaan bentuk ikan cupang ada pada ukuran sirip dan ekornya yang cukup besar. Bahkan, terkadang ada yang ukurannya lebih besar dari badan ikan cupang itu sendiri. 
 
2. Kemampuan Bertahan Hidup yang Tinggi
Ikan cupang merupakan salah satu ikan yang memiliki kemampuan bertahan hidup yang tinggi. Selain terkenal karena sifatnya yang agresif, ikan cupang juga ternyata dapat hidup di lingkungan air dengan oksigen yang minim. Ikan ini bahkan masih dapat bertahan hidup jika ditempatkan di wadah dengan volume air sedikit dan tanpa alat sirkulasi udara.

3. Pemeliharaan yang Mudah
Kemampuan bertahan hidup yang tinggi kemudian menyebabkan pemeliharaan ikan cupang menjadi cukup mudah. Fakta bahwa ikan cupang dapat hidup di air dengan kadar oksigen minim membuat ikan ini bisa diletakkan di dalam toples saja. Dengan kata lain, memelihara ikan cupang tidak membutuhkan biaya yang besar. Harga pakan ikan cupang juga terbilang sangat terjangkau, yakni sekitar Rp 30 ribu bisa untuk satu bulan tergantung kebutuhan.  
</description>
					                </item><item>
						                <title>Tips Cara Merawat Ikan Cupang</title>
						                <link>http://localhost/Ecommerce-BettaFishStore/berita/detail/tips-cara-merawat-ikan-cupang</link>
						                <description>Berikut cara merawat dan memelihara ikan cupang agar ekor dan siripnya tetap cantik serta tidak gampang mati. 

1. Memilih Pakan yang Tepat

Hal terpenting yang perlu diketahui tentang memelihara ikan cupang adalah cara memberinya makan. Ikan cupang termasuk ikan karnivora. Ada beberapa rekomendasi pakan yang bisa diberikan seperti serangga, larva serangga, dan pelet khusus cupang.

Dikutip dari Hartz,pastikan untuk memberi ikan cupang makan dua kali sehari. Selain itu, jangan memberikan terlalu banyak porsi pakan.

 

2. Perhatikan Volume Air

Mengutip Betta Fish, minimum volume air untuk ikan cupang yang sehat adalah 2,5-5 galon. Dengan volume dan ukuran tangki yang besar mempermudah untuk mempertahankan siklus nitrogen dan suhu air.

Banyak orang menganggap ikan cupang dapat hidup dalam akuarium berukuran kecil. Namun, anggapan itu tak sepenuhnya benar. Di alam liar, cupang hidup di perairan dangkal dengan volume air yang banyak.

 

3. Cek Akuarium Ikan Cupang

Anda perlu melakukan pengecekan akuarium secara rutin. Dikutip dari Pet Co, Anda perlu memeriksa filter, suhu air, dan peralatan lainnya setiap harinya.

Anda juga harus memeriksa kualitas air minimal seminggu sekali. Lakukan penggantian air 50 persen untuk akuarium yang kecil atau kurang dari 2 galon seminggu sekali.

Sedangkan untuk akuarium yang besar, ganti 10 hingga 25 persen dari total volume air setiap 2-4 minggu atau disesuaikan dengan kebutuhan.

 

4. Tidak Membuat Ikan Stres

Bagian utama cara merawat ikan cupang yang benar adalah tidak membuatnya stres. Membangun akuarium mirip dengan habitat aslinya merupakan langkah tepat.

Ikan cupang menyukai tempat bersembunyi agar merasa aman, terutama saat tidur. Habitat aslinya adalah bebatuan dan berbagai tanaman air yang bisa menjadi tempatnya bersembunyi.

Namun, tak perlu khawatir, Anda bisa membangun akuarium dengan tanaman imitasi dengan harga yang relatif murah.

 

5. Memisahkan Ikan Cupang

Ikan cupang jantan harus dipelihara di akuarium individu atau dipisahkan dengan ikan lainnya. Sedangkan ikan cupang betina dapat dicampur dengan jenis ikan yang lain. Selain saat musim kawin, pisahkan ikan cupang betina dengan ikan cupang jantan.
</description>
					                </item><item>
						                <title>Sejarah Singkat Ikan Cupang</title>
						                <link>http://localhost/Ecommerce-BettaFishStore/berita/detail/sejarah-singkat-ikan-cupang</link>
						                <description>Ikan cupang atau juga disebut ikan aduan Siam (Siamese fighting fish) adalah ikan yang berasal dari Asia Tenggara dan umumnya merupakan hewan peliharaan, seperti dikutip Live Science.

Di Thailand misalnya, mereka menyebut ikan cupang plakat yang berarti ikan petarung. Cupang jantan dikenal sebagai petarung yang secara agresif membuka-tutup insangnya dan menggigit sirip jantan lain.

Di alam liar, perkelahian hanya berlangsung kurang lebih 15 menit tetapi orang-orang Thailand berasumsi ketika hewan ini dipelihara, mampu bertarung selama berjam-jam.

Ikan cupang sudah ada dari ratusan tahun yang lalu dan tempat asal mereka di lembah Mekong Laos, Thailand, Kamboja, Malaysia, Indonesia, Vietnam, dan sebagian wilayah di China.

Ikan cupang liar dapat ditemukan di habitat aslinya di kolam dangkal, persawahan, dan aliran air. Seperti dilansir Its A Fish Thing, cupang termasuk ke dalam kelompok khusus yang dikenal sebagai &#39;ikan labirin&#39; yang dapat bertahan hidup di air yang sangat sedikit dengan menghirup oksigen dari permukaan air.

Bahkan sebelum tahun 1800-an, anak-anak di Malaysia sudah tertarik dengan cupang. Mereka mengumpulkan lebih dari 50 ikan cupang sekaligus dari sawah dan mengadakan pertarungan. Ikan cupang biasanya berukuran kecil dengan panjang 6-8 cm dan bertahan hidup rata-rata selama dua tahun.

Di alam liar, cupang jantan tidak pernah menumbuhkan sirip yang indah. Cupang yang ada di toko-toko ikan dengan warna sirip dari merah sampai keemasan menurut Animal Diversity Web, University of Michigan merupakan hasil dari pengembangbiakan selektif.

Ikan cupang liar memiliki warna hijau kusam dan sirip pendek, yang akan mereka nyalakan untuk menarik pasangan dan menangkal predator seperti salamander, kucing, dan ikan yang lebih besar.

 
</description>
					                </item><item>
						                <title>Budidaya Ikan Cupang, Pemuda Ini Raup Omset Rp 15 Juta Per Bulan</title>
						                <link>http://localhost/Ecommerce-BettaFishStore/berita/detail/budidaya-ikan-cupang-pemuda-ini-raup-omset-rp-15-juta-per-bulan</link>
						                <description>Ikan cupang yang biasa dijual murah dan banyak dijumpai di pasaran pun, kini harganya bisa mencapai ratusan ribu rupiah bahkan jutaan, dan mulai diburu para pecinta ikan hias. Satu ekor ikan cupang hias bisa bernilai Rp 500.000 hingga Rp 1 juta jika dibudidayakan secara maksimal sehingga menghasilkan ikan cupang dengan corak warna yang indah. Seperti yang dilakukan Aldy Satria Nugraha (22), pemuda asal Lingkungan Cirangkong, Desa Cibeusi, Kecamatan Jatinangor, Kabupaten Sumedang, Jawa Barat.

Aldy mengaku, awal budidaya ikan cupang hias ini karena hobi dan sudah mulai dilakukan sejak setahun terakhir ini. Namun, seiring minat pasar yang terus berkembang, hobi isengnya ini malah memberikannya nilai lebih. Aldy mengatakan, saat ini, dari budidaya ikan cupang hias ini, ia mampu meraup omzet Rp 15 juta per bulan.

"Awalnya itu hobi sampai kepikiran buat membudidayakannya. Setahun jalan, alhamdulillah ikan cupang yang saya budidaya ini tumbuh besar dan menghasilkan corak warna yang indah," ujar Sarjana Keperawatan Universitas Pendidikan Indonesia (UPI) yang baru diwisuda tahun 2020 ini, kepada Kompas.com, di rumahnya, Sabtu (31/10/2020). 

Aldy mengatakan, karena mulai banyak diminati, rumah yang kini ditinggali bersama keluargannya akhirnya disulap menjadi workshop budidaya ikan cupang hias. "Karena banyak peminat ikan cupang hias yang datang ke rumah, saya jadikan rumah tempat budidaya ikan cupang hias Betta Nol Lima," tutur anak kedua dari Devi Supriyadi dan Nunung Purwaningrum ini.

 

Aldy menuturkan, selain kolektor ikan hias di wilayah sekitar Jawa Barat yang datang langsung ke tempat workshop, pada masa pandemi Covid-19 ini, pesanan juga datang dari luar Jawa Barat, seperti Jakarta hingga pulau Sumatera.   

"Sekarang banyak pesanan via online juga. Ada yang dari Jakarta sampai pulau Sumatera," sebut Aldy. Aldy menyebutkan, untuk 1 ekor ikan cupang hias hasil budidayanya ini dijual berkisar antara Rp 500.000 hingga Rp 1 juta. 

Harga jual, kata Aldy, tergantung ukuran dan corak pada ikan cupang hias yang dibudidayakannya. "Harga tergantung ukuran dan corak ikannya. Dalam sebulan bisa menjual 50 ekor hingga 100 ekor ikan hias cupang," tutur Aldy.

 

Aldy menyebutkan, ikan cupang hias banyak diburu karena memiliki corak warna beragam dan indah. Tak heran, kata Aldy, ikan cupang hias, saat ini banyak menghiasi aquarium di dalam rumah. "Jika dirawat dengan baik di dalam aquarium, corak warna ikan cupang hias akan tumbuh dan semakin bagus coraknya," sebut Aldy.

 Aldy berharap, usaha budidaya ikan cupang hias yang ditekuninya ini ke depan dapat semakin berkembang. "Saya optimistis budidaya ikan cupang hias ini akan semakin berkembang. Karena para pecinta ikan hias ini tidak mengenal musim. Mungkin sekarang ini memang menjadi awal ikan cupang hias mulai tren. Tapi, saya yakin, ke depan juga akan semakin banyak penggemarnya," kata Aldy.

 
</description>
					                </item></channel>
  	</rss>